{"config":{"lang":["fr"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"],"fields":{"title":{"boost":1000.0},"text":{"boost":1.0},"tags":{"boost":1000000.0}}},"docs":[{"location":"","title":"Home","text":""},{"location":"#bienvenue-sur-mon-blog-personnel","title":"Bienvenue sur mon blog personnel","text":"<p>J'ai d\u00e9cid\u00e9, apr\u00e8s mon aventure sur la Great Divide Mountain Bike Route, de continuer \u00e0 \u00e9crire. J'ai donc cr\u00e9\u00e9 ce nouvel espace en ligne pour faire exactement cela.</p> <p>Quelques inspirations qui m'accompagnent sur le ton et l'esprit de mon blog :</p> <ul> <li>Dans le jeu de GO chinois/japonais, il existe une figure appel\u00e9e atari, un appel \u00e0 l'action pour rester en vie. Cela m\u00e8ne essentiellement \u00e0 une \u00e9chelle que l'on continue de construire sous contrainte ou de (...) briser. J'aime le dynamisme que cela sugg\u00e8re et je trouve cela inspirant dans un monde qui tend \u00e0 s'ignorer. J'ai pour but de progresser sur mon \u00e9chelle et d'en briser les contraintes pour retrouver des degr\u00e9s de libert\u00e9. Et vous ?</li> <li>Si loin, Si proche! est une autre citation d'un film de Wim Wenders. La suite du c\u00e9l\u00e8bre Les Ailes du d\u00e9sir. Bien que certaines de nos pr\u00e9occupations et espoirs puissent sembler lointains, la vie est une opportunit\u00e9 que nous pouvons saisir ici et maintenant pour faire une diff\u00e9rence. Et elle nourrit notre curiosit\u00e9 et notre envie d'explorer.</li> </ul> <p></p> <p>\u00a9 Wim Wenders / Argos Films </p>"},{"location":"blog/","title":"Blog","text":""},{"location":"blog/#blog","title":"Blog","text":""},{"location":"blog/post1/","title":"Retour sur le Forum Sant\u00e9 2024","text":""},{"location":"blog/post1/#retour-sur-le-forum-sante-2024","title":"Retour sur le Forum Sant\u00e9 2024","text":"<p>Ca y est! Aujourd\u2019hui j\u2019ai cr\u00e9\u00e9 mon dossier \u00e9lectronique du patient (DEP) ou encore Elektronisches Patientendossier (EPD). J\u2019y ai \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9 en participant \u00e0 la 7\u00e8me \u00e9dition du Forum Sant\u00e9 2024, un \u00e9v\u00e8nement Le Temps. Les sujets qui m\u2019ont marqu\u00e9 et que j\u2019aimerais d\u00e9velopper dans ce post et probablement creuser ult\u00e9rieurement sont multiples :</p> <ul> <li>le retard de la Suisse dans la digitalisation du syst\u00e8me de sant\u00e9</li> <li>le dossier \u00e9lectronique du patient : quelle r\u00e9alit\u00e9</li> <li>les r\u00e9seaux int\u00e9gr\u00e9s - une vraie bonne id\u00e9e?</li> <li>une logistique renouvel\u00e9e pour une m\u00e9decine de pr\u00e9cision</li> <li>les promesses de l\u2019ARN messager</li> <li>les promesses de l\u2019IA</li> <li>retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 : merci Ren\u00e9 Pr\u00eatre \u00a0 </li> </ul> <p></p>"},{"location":"blog/post1/#le-retard-de-la-suisse","title":"Le retard de la Suisse","text":"<p>Le syst\u00e8me de sant\u00e9 Suisse parait bien en retard dans le paysage digitalis\u00e9 europ\u00e9en. L'introduction du forum a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une \u00e9tude McKinsey de 2019 qui \u00e9voquait une opportunit\u00e9 de CHF 8.2M d'\u00e9conomies via la digitalization dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 Suisse (soit 10% des co\u00fbts). Le leader incontest\u00e9 en Europe est l\u2019Estonie (1), qui a pris un virage fort \u00e0 sa sortie de l\u2019URSS. Le digital aide \u00e0 combler le manque de personnel m\u00e9dical (une r\u00e9alit\u00e9 qui va devenir de plus en plus marquante en Suisse). En plus de l\u2019efficacit\u00e9, l\u2019Estonie vise de passer d\u2019une \u201cm\u00e9decine pour tous\u201d \u00e0 une \u201cm\u00e9decine pour chacun\u201d. Une mani\u00e8re paraphras\u00e9e d\u2019ambitionner une m\u00e9decine dite de pr\u00e9cision.(2)</p> <ol> <li> <p> l\u2019Estonie a 1.5M d\u2019habitants pour 45\u2019000km2 (superficie comparable \u00e0 la Suisse). Elle a rejoint l\u2019union europ\u00e9enne et l\u2019OTAN en 2004. Sa population est apparent\u00e9e aux Finlandais.</p> <p>La r\u00e9silience de l'\u00c9tat estonien et de son \u00e9conomie est attribu\u00e9e entre autres \u00e0 la digitalisation de l'administration et des services publics effectu\u00e9e au sortir de l'occupation (URSS), au point que le pays est r\u00e9guli\u00e8rement qualifi\u00e9 d'\u00c9tat plateforme. Cette strat\u00e9gie, conjugu\u00e9e \u00e0 une politique plus lib\u00e9rale que ses voisins nordiques, permet \u00e0 l'Estonie de bien figurer au classement de facilit\u00e9 de faire des affaires et d'avoir le plus grand nombre de start-ups par habitants en Europe (Wikipedia).</p> </li> <li> <p>Selon les sens que les m\u00e9decins veulent mettre en avant, cette m\u00e9decine est aussi appel\u00e9e m\u00e9decine personnalis\u00e9e, m\u00e9decine stratifi\u00e9e, m\u00e9decine 4P (pr\u00e9dictive, pr\u00e9ventive, personnalis\u00e9e et participative). (Wikipedia)</p> </li> </ol> <p>Les pays leader en Europe se d\u00e9clinent ainsi : l\u2019Estonie est la plus avanc\u00e9e. Tous les habitants ont un dossier \u00e9lectronique (Terviseportaal depuis 2008), un dossier qui a la particularit\u00e9 d\u2019\u00e9changer des donn\u00e9es avec la Finlande (MyKanta depuis 2010). Le Danemark a un portal de mise en relation avec les professionnels de la sant\u00e9 depuis 2003. Les Allemands ont rattrap\u00e9 leur retard en 2021. Toutes ces recettes reposent sur :</p> <ul> <li>une gouvernance digitale centralis\u00e9e </li> <li>une priorit\u00e9 exprim\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale</li> <li>la confiance des citoyens dans des services digitaux</li> </ul> Panorama EuropeReportage Le Temps <p></p> <p></p>"},{"location":"blog/post1/#le-dossier-electronique","title":"Le dossier \u00e9lectronique","text":"<p>Quelle r\u00e9alit\u00e9 pour le dossier \u00e9lectronique du patient (DEP). D\u00e9cryptage et aspects pratiques.</p>"},{"location":"blog/post1/#tour-dhorizon-et-decryptage","title":"Tour d'horizon et d\u00e9cryptage","text":"<p>Quelques points cl\u00e9s :</p> <ul> <li>Une loi f\u00e9d\u00e9rale (LDEP)  administr\u00e9e par l'Office F\u00e9d\u00e9ral de la Sant\u00e9 Publique (OFSP) et entr\u00e9e en vigueur en avril 2017</li> <li>Un centre de comp\u00e9tence et de coordination eHealth avec les cantons \u00e0 l'\u00e9chelon f\u00e9d\u00e9ral</li> <li> <p>Un dossier \u00e9lectronique qui repose sur :</p> <ul> <li>une identit\u00e9 \u00e9lectronique qui utilise une authentification fiable dite \"forte\". La Poste op\u00e8re ainsi SwissID alors que Gen\u00e8ve et Vaud ont d\u00e9velopp\u00e9 leur propre solution.</li> <li>une communaut\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rence (1) qui stocke les donn\u00e9es en respectant le bon format d'\u00e9change (sur un ou plusieurs cantons).</li> </ul> </li> </ul> <ol> <li></li> </ol> <p>R\u00e9visions de la loi LDEP</p> <p>Annuellement, l'OFSP et eHealth oeuvrent pour actualiser la loi. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche ainsi sur la question du financement et vise \u00e0 revoir le mod\u00e8le de d\u00e9centralisation. Le 27.9.2024, la d\u00e9cision de principe que l\u2019infrastructure technique du DEP devra \u00eatre mise \u00e0 disposition de mani\u00e8re centralis\u00e9e est prise par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Un financement transitoire est aussi adopt\u00e9 par le parlement (octobre 2024). En r\u00e9sum\u00e9 on doit s'attendre \u00e0 :</p> <ul> <li>Un eID \u00e9tatique pour tous</li> <li>Un DEP automatique et gratuit par d\u00e9faut (syst\u00e8me \"opt-out\")</li> <li>Une utilisation obligatoire par tous les acteurs (usage \u00e9tendu \u00e0 tous les acteurs de l'ambulatoire en plus des h\u00f4pitaux : m\u00e9decins, pharmacies, physioth\u00e9rapeutes)</li> </ul>"},{"location":"blog/post1/#mise-en-pratique","title":"Mise en pratique","text":"<p>Je me suis lanc\u00e9 : en combien de temps arriverai-je \u00e0 m'installer un dossier \u00e9lectronique? Franchement c'est assez simple comme d\u00e9marche. R\u00e9sidant dans le canton de Vaud, j'ai suivi les \u00e9tapes apr\u00e8s une recherche rapide sur internet.</p> \u00e9tape 1 - eID\u00e9tape 2 - CARA\u00e9tape 3 - acc\u00e8s <ul> <li>Il s'agit de cr\u00e9e une authentification forte. J'ai t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 l'application VaudID-sant\u00e9 sur mon smartphone. A partir de l\u00e0, il faut suivre les \u00e9tapes classiques. </li> <li>L'identification est s\u00e9rieuse, y compris avec un appel video dans lequel il faut pr\u00e9senter une carte d'identit\u00e9 ou \u00e9quivalent. Une photo portrait est prise. En principe il faut prendre RDV mais au final, j'ai pu initier un appel spontan\u00e9ment. </li> <li>Ensuite, il y a quelques minutes de d\u00e9lais puis l'eID a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e. En tout (si j'exclus le d\u00e9lai pour prendre un RDV), je m'en sors en 20mn</li> </ul> <ul> <li>Il faut ensuite lier mon eID avec un dossier \u00e9lectronique chez l'une des communaut\u00e9s de r\u00e9f\u00e9rence.</li> <li>Dans le cas de Vaud, c'est CARA. L\u00e0 aussi, la d\u00e9marche est simple et automatique.</li> <li>Une fois le dossier cr\u00e9e, on peut s\u00e9lectionner les \u00e9tablissements hospitaliers et les praticiens r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s afin que les documents soient transmis et consolid\u00e9s. Par cette \u00e9tape, j'octroie acc\u00e8s \u00e0 mon dossier, \u00e0 mes documents.</li> </ul> <ul> <li>Il me suffit de passer par la page de connexion (1).</li> <li>Apr\u00e8s une semaine, j'ai pu constater qu'un dizaine de documents (allant de tests COVID \u00e0 des analyses suite \u00e0 une chute sur la main) avaient apparus dans mon dossier DEP. Cela fonctionne donc (m\u00eame si les documents ne refl\u00eatent que partiellement mon parcours m\u00e9dical r\u00e9cent). Cela reste une exp\u00e9rience positive. Les documents sont stock\u00e9s en vrac mais peuvent \u00eatre filtr\u00e9s. Par la suite, j'ai encore trouv\u00e9 des documents suppl\u00e9mentaires (rapports de radiographies) notamment des h\u00f4pitaux.</li> </ul> <ol> <li></li> </ol> <p>En conclusion : cela fonctionne, est accessible si on a l'habitude d'un parcours digital. Je comprends aussi la n\u00e9cessit\u00e9 de passer par un guichet pour profiter d'une aide bienveillante pour ceux qui n'ont pas l'habitude. Pour le moment, j'entrevois un usage encore limit\u00e9 car les donn\u00e9es dans le DEP ne sont que peu structur\u00e9s. Elles sont stock\u00e9es en vrac et bien qu'il y ait un filtre (plage temporelle, type de document), il manque des objets structur\u00e9s tels que carnets de vaccination, ordonnances. A voir aussi si les radios et scans/\u00e9chographies seront accessibles. </p> <p>Un point que je trouve compliqu\u00e9 : pour ajouter ou donner acc\u00e8s \u00e0 un professionel ou un h\u00f4pital/clinique, il faut le rechercher dans le catalogue (pas tr\u00e8s fut\u00e9) et aussi limiter l'acc\u00e8s dans le temps. Cela semble un peu fastidieux. Le gain en efficacit\u00e9 est encore dans le futur...</p>"},{"location":"blog/post1/#les-reseaux-integres","title":"Les r\u00e9seaux int\u00e9gr\u00e9s","text":"<p>Le mod\u00e8le Suisse ne rend pas les choses simples pour une digitalisation \u00e0 marche forc\u00e9e. Il y a une quarantaine d'assureurs et 26 cantons, donc 26 syst\u00e8mes de sant\u00e9 diff\u00e9rents constituant une f\u00e9d\u00e9ration. Les professionnels doivent faire avec ce tissu tr\u00e8s fragment\u00e9 ce qui rend une approche int\u00e9gr\u00e9e pour un parcours du patient unifi\u00e9 une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9loign\u00e9e \u00e0 ce jour. En clair : les \u00e9changes entre praticiens sont encore tr\u00e8s limit\u00e9s.</p> <p>C'est dans ce contexte que de nouvelles initiatives \u00e9mergent. Fabrice Zumbrunnen (1) \u00e9tait ainsi convi\u00e9 pour parler de VIVA, une initiative de r\u00e9seau de soins int\u00e9gr\u00e9s sur l'arc jurassien (Moutiers). Ce type de mod\u00e8le a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es aux USA (Kaiser Permanente) ou bien en Espagne avec le mod\u00e8le Alzira de Ribera Salud. En  se renseignant sur ces parcours, il ne faut pas en sous-estimer la difficult\u00e9 de passage \u00e0 l'\u00e9chelle (scaling). Mais l'approche pratique est certainement vertueuse.</p> <ol> <li> Ancient grand patron de la Migros, Fabrice Zumbrunnen est depuis le 1. Mai 2024 le CEO du groupe h\u00f4telier et cliniques priv\u00e9es AEVIS VICTORIA. Le groupe d\u00e9tient en particulier 80% de parts dans Swiss Medical Network (un r\u00e9seau de 21 cliniques et h\u00f4pitaux, 30 centres m\u00e9dicaux, 9 centres d'urgence, un r\u00e9seau de 22 centres d'ophtalmologie et des centres de comp\u00e9tence).</li> </ol>"},{"location":"blog/post1/#larn-messager","title":"L\u2019ARN messager","text":"<p>L'ARN messager (ARNm) est pr\u00e9sent\u00e9 comme un des vecteurs forts de l'innovation dans la sant\u00e9. Popularis\u00e9 et projet\u00e9 sur les feux de la rampe au travers de la COVID, des th\u00e9rapies sont en cours de d\u00e9veloppement en particulier pour le cancer (de la peau, m\u00e9lanome par exemple). De grands groupes tels que les Allemands de BioNTech ou les Am\u00e9ricains tels que Moderna travaillent sur un horizon 2025/2026 pour de nouvelles th\u00e9rapies.</p> <p>J'en profite pour approfondir le sujet notamment en d\u00e9couvrant le partenaire du journal Le Temps : Heidi.news et en particulier la s\u00e9rie Les Explorations en achetant le livre sur l'ARN messager(1) \u00e9puis\u00e9 depuis.</p> <ol> <li>Heidi.news est un m\u00e9dia d'information et d\u2019investigation suisse, ind\u00e9pendant et sans publicit\u00e9. Un des domaines couvert est la sant\u00e9 avec en particulier le journaliste Fabrice Delaye. En s'abonnant on peut acc\u00e9der \u00e0 des articles de fonds qui peuvent aussi \u00eatre achet\u00e9s sur papier de mani\u00e8re compil\u00e9e. </li> </ol>"},{"location":"blog/post1/#les-promesses-de-lia","title":"Les promesses de l\u2019IA","text":"<p>Comme tous les secteurs d'activit\u00e9, l'intelligence artificielle transforme les services existants (productivit\u00e9) mais permet aussi l'\u00e9mergence de nouveaux possibles (innovation). C'est un catalyseur de changement majeur. </p> <p>Deux exemples sont \u00e0 retenir :</p> <ul> <li>En imagerie, l'iA permet(trait) de pr\u00e9dire sur un scanner des poumons un risque de cancer par anticipation et de mani\u00e8re assez pr\u00e9cise et fiable. Ainsi le m\u00e9decine pourrait voir un risque diagnostiqu\u00e9 indiquant avec forte probabilit\u00e9 l'apparition d'un cancer sous 12 mois dans le poumon gauche (par exemple). Une th\u00e9rapie pr\u00e9ventive cibl\u00e9e deviendrait ainsi envisageable. Ces travaux sont en cours mais prometteurs.</li> <li>Un \"digital twin\" pourrait \u00eatre mod\u00e9lis\u00e9 pour un coeur d\u00e9ficient sur lequel plusieurs traitements pourraient \u00eatre appliqu\u00e9s. Le mod\u00e8le acc\u00e9l\u00e8re les battements du coeurs et d\u00e9montre ainsi lequel de ces traitements promets une long\u00e9vit\u00e9 maximale.</li> </ul> <p>Dans ces deux exemples, on entre dans une m\u00e9decine personnalis\u00e9e mais aussi tr\u00e8s d\u00e9pendante de la technologie.</p> <p></p>"},{"location":"blog/post1/#la-realite-de-rene-pretre","title":"La r\u00e9alit\u00e9 de Ren\u00e9 Pr\u00eatre","text":"<p>Quel bonheur de terminer la journ\u00e9e avec Ren\u00e9 Pr\u00eatre qui met du son et de l'image sur le miracle de la vie et comment la m\u00e9decine (cardiaque) sauve des vies. Poignant de voir en vid\u00e9o le d\u00e9roulement comment\u00e9 d'une op\u00e9ration de transplantation cardiaque. Et ce que je retiens :</p> <ul> <li>l'esp\u00e9rance de vie d'un enfant (moins de 1 an) transplant\u00e9 est de 25 ans avec une vie consid\u00e9r\u00e9e normale</li> <li>le r\u00f4le cl\u00e9 de la pompe \"coeur-poumon\" qui a permis \u00e0 la chirurgie cardiaque de se d\u00e9velopper</li> <li>le \"miracle de la vie\" lorsqu'un coeur mis en arr\u00eat (refroidissement + amidon) red\u00e9marre et reprends des couleurs (en augmentant la temp\u00e9rature et \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une pause de 3 \u00e0 4 heures)</li> </ul> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"blog/post2/","title":"Paris Culturel","text":""},{"location":"blog/post2/#paris-culturel","title":"Paris Culturel","text":"<p>Dans ce post je reviens sur les points forts d\u2019un week-end prolong\u00e9 \u00e0 Paris, en famille, avec aussi plusieurs visites guid\u00e9es. Je trouvais dommage de ne pas mettre mes notes par \u00e9crit enrichis par quelques photos. Je laisse aussi en suspens cette interrogation : la visite d\u2019un op\u00e9ra Garnier ou d\u2019un mus\u00e9e tel que le Louvre illustre la grandeur d\u2019une nation. Mais quelle inspiration peut-on en tirer dans le monde d\u2019aujourd\u2019hui et celui \u00e0 venir?</p> <p></p>"},{"location":"blog/post2/#le-palais-garnier","title":"Le Palais Garnier","text":"<p>Ce que je retiens : l\u2019op\u00e9ra a \u00e9t\u00e9 construit sous Napol\u00e9on III \u00e0 partir de 1861 par l\u2019architecte Charles Garnier. Il aurait remport\u00e9 le concours \u00e0 35 ans en  en innovant par les couleurs (nombreux marbres avec nuances et cama\u00efeux). L\u2019op\u00e9ra a ouvert en 1875, l\u2019empereur Napol\u00e9on III devait y prendre ses quartiers mais cela ne s\u2019est jamais concr\u00e9tis\u00e9, notamment \u00e0 cause de la guerre de 1870 entra\u00eenant la chute du Second Empire. Nous f\u00eatons donc les 150 ans \ud83e\udd73 \ud83c\udf82 de l'Op\u00e9ra cette ann\u00e9e 2025!</p> <p>En termes de places, l\u2019op\u00e9ra dispose de pr\u00e8s de 2\u2019000 si\u00e8ges et ensemble avec l\u2019op\u00e9ra Bastille (ouvert en 1989, architecte : Carlos Ott), cela constitue un ensemble de pr\u00e8s de 5\u2019000 si\u00e8ges plac\u00e9s sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Op\u00e9ra National de Paris. En effet les troupes et les musiciens sont partag\u00e9s sur les 2 sites. </p> <p>Quelques faits notables  \u00e0 relever :</p> <ul> <li> Les petits rats de l\u2019op\u00e9ra s\u2019entrainaient dans les combles, et on entendait donc leurs \u201cpetits pas\u201d sur les planches en bois.</li> <li> L\u2019entracte \u00e9tait un moment majeur, durant lequel on se retrouvait dans la galerie du Grand Foyer. Il fallait alors briller en soci\u00e9t\u00e9, que ce soit en apparence ou bien par le verbe. Un moment o\u00f9 la vivacit\u00e9 d\u2019esprit \u00e9tait tr\u00e8s demand\u00e9e !</li> <li> Sous la sc\u00e8ne principale (50m de large par 30m de profondeur), une r\u00e9serve d\u2019eau est constitu\u00e9e (2m de hauteur) afin de pouvoir \u00e9teindre un incendie car les accidents \u00e9taient fr\u00e9quents. </li> <li> La bougie ou les chandelles \u00e9taient en effet utilis\u00e9s jusque vers le d\u00e9but 1800, c\u00e9dant progressivement la place au bec de gaz dans les ann\u00e9es 1820-30. A la fin du 19\u00e8me, c\u2019est finalement l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui s\u2019imposera. L\u2019enjeu est notable avec le grand incendie de l\u2019Op\u00e9ra du Palais-Royal \u201csalle Le Peletier\u201d ravag\u00e9 en 1873 peu avant le d\u00e9m\u00e9nagement \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra Garnier. Ou bien encore l\u2019incendie de l\u2019Op\u00e9ra-Comique en 1838 (60 victimes).</li> <li> L\u2019Op\u00e9ra Garnier accueille aussi le personnage du fant\u00f4me de l\u2019op\u00e9ra dans le roman de Gaston Leroux. Le \u201clac souterrain\u201d y fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la r\u00e9serve d\u2019eau (aujourd\u2019hui g\u00e9r\u00e9e par les pompiers et difficilement accessible par des \u00e9chelles) et on y retrouve aussi l\u2019incendie de la salle Le Peletier o\u00f9 le pianiste eu le visage br\u00fbl\u00e9.</li> <li> Les loges sont des espaces priv\u00e9s avec des parties cach\u00e9es ; des portes d\u00e9rob\u00e9es permettaient d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des pots de chambre en cas de \u201cbesoin\u201d. La loge 1-3 \u00e9tait traditionnellement r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l\u2019empereur (le plus proche de la sc\u00e8ne, mais avec un mauvais angle!). La loge 5 est celle du \u201cfant\u00f4me de l\u2019op\u00e9ra\u201d. Les num\u00e9ros \u201cimpair\u201d sont \u00e0 gauche, face \u00e0 la sc\u00e8ne.</li> <li> La biblioth\u00e8que dispose de pr\u00e8s de 600\u2019000 ouvrages (livres, partitions, livrets, photographies)</li> <li> Les costumes sont r\u00e9alis\u00e9s par les ateliers de l\u2019op\u00e9ra, souvent dessin\u00e9s par des grandes maisons de couture</li> </ul> <p>Malheureusement, nous n\u2019avons pas pu acc\u00e9der \u00e0 la salle de spectacle car une r\u00e9p\u00e9tition \u00e9tait en cours. Cela nous a emp\u00each\u00e9 d\u2019admirer le plafond, une fresque monumentale peinte par Marc Chagall qui recouvre depuis 1964 le plafond original jug\u00e9 trop aust\u00e8re par le ministre de la culture Andr\u00e9 Malraux. L\u2019original \u00e9tait circulaire et ouvert en son centre, afin de laisser s\u2019\u00e9chapper les fum\u00e9es de l\u2019\u00e9norme chandelier \u00e0 becs de gaz. \u261d\ufe0f D'ailleurs ce chandelier-lustre restait allum\u00e9 durant les repr\u00e9sentations! La nouvelle fresque est joliment nomm\u00e9e \u201cle grand lustre du Palais\u201d et Chagall a toujours refus\u00e9 d\u2019\u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour ce travail.</p> <p>Evidemment, dans un tel lieu, les symboles sont nombreux. Apollon et le soleil sont mis \u00e0 l\u2019honneur, ainsi que toute une symbolique de la mythologie : la fontaine, le dragon/salamandre, multiples statues dont la Pythie qui nous accueille en bas de l'escalier.</p> <p>Aujourd'hui, aller \u00e0 l'op\u00e9ra n'est plus un lieu de rencontres mais plut\u00f4t un loisir culturel. On voyage dans le temps, on fait revivre cet esprit culturel. Evidemment l'Op\u00e9ra Bastille offre un cadre bien plus moderne, mais il lui manquera le charme de l'histoire et des clins d'oeils.</p> <p></p> <p>La Pythie de Delphes qui proph\u00e9tise sur le Dieu Apollon </p> <p></p> <p>Dragon Salamandre le long des marches </p> <p></p> <p>Escalier montant vers la salle de spectacle et marbres multicolores. </p> <p></p> <p>Apollon, le soleil, les tigres domin\u00e9s </p> <p></p> <p>Acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9tage orchestre, statues hautes en couleurs </p> <p></p> <p>Une aper\u00e7u de loge via la lucarne. </p> <p></p> <p>Loge du fant\u00f4me de l'op\u00e9ra \ud83d\udc7b. </p> <p></p> <p>Danseuse dans le vestibule de la Biblioth\u00e8que. </p> <p></p> <p>Le Grand Foyer haut lieu de l'entracte </p> <p></p> <p>D\u00e9tail du plafond du Grand Foyer </p>"},{"location":"blog/post3/","title":"Louvre Perspectives","text":""},{"location":"blog/post3/#louvre-perspectives","title":"Louvre Perspectives","text":"<p>Toujours en visite \u00e0 Paris, nous nous plongeons dans une vision du monde multiverse. Le mus\u00e9e du Louvre est riche en superlatifs mais surtout h\u00e9berge des tr\u00e9sors historiques provenant du monde entier et berce notre civilisation. </p> <ul> <li> Le plus grand des mus\u00e9es d'art : 10 terrains de foot!</li> <li> Le plus visit\u00e9 : 9 \u00e0 10  millions de visiteurs par an!</li> <li> Des chefs-d'oeuvre universels expos\u00e9s dans un monument historique riche de 800 ans d'histoire.</li> </ul> <p></p> <p>Buste d'Akhenaton   : donne une impulsion r\u00e9volutionnaire \u00e0 la religion et \u00e0 l\u2019art \u00e9gyptiens\u202f: abandon du panth\u00e9on, recentrage sur Aton dieu unique, et affirmation d\u2019une esth\u00e9tique \u201cdiff\u00e9rente\u201d. </p> <p>Contexte et histoire : il date d\u2019environ 1352-1335 av. J.-C. sous le r\u00e8gne d\u2019Am\u00e9nophis IV, qui prend le nom d\u2019Akhenaton (\u00ab\u202fqui est utile \u00e0 Aton\u202f\u00bb) lorsqu\u2019il impose le culte exclusif du dieu solaire Aton. Ce buste provient du temple d\u2019Aton \u00e0 Karnak (Th\u00e8bes), o\u00f9 Akhenaton avait \u00e9rig\u00e9 une s\u00e9rie de statues colossales pour d\u00e9corer les piliers osiriaques du sanctuaire. Il a \u00e9t\u00e9 offert \u00e0 la France par l\u2019\u00c9gypte en 1972 pour la sauvegarde des monuments de Nubie.</p>"},{"location":"blog/post3/#le-louvre","title":"Le Louvre","text":""},{"location":"blog/post3/#louvre-medieval","title":"Louvre m\u00e9di\u00e9val","text":"<p>A l'origine, le Louvre est une Louvetterie qui prot\u00e9gait aussi vers l'ouest (direction Concorde et Arc de Triomphe). Il s'agissait aussi de chasser le loup et d'en r\u00e9cup\u00e9rer les peaux et fourrures. Ce 1er chateau occupait environ 1/4 de la place carr\u00e9e (cour int\u00e9rieure). Des cha\u00eenes \u00e9taient aussi dispos\u00e9es le long de la Seine, c'est par l\u00e0 que les Vikings d\u00e9barquaient et attaquaient. Nous sommes \u00e0 la fin du XII\u00e8me si\u00e8cle sous Philippe Auguste qui revient de croisade.</p> <p>Dans les sous-sols du Louvre, on d\u00e9couvre donc les vestiges des douves, les pierres taill\u00e9es portent les marquent des t\u00e2cherons, n\u00e9cessaires pour se faire payer. On retrouve aussi un donjon qui avait ses propres douves, s\u00e8ches mais pouvant \u00eatre inond\u00e9es depuis la seine en fonction des besoins militaires et de la hauteur du fleuve.</p> <p>Plus tard, du c\u00f4t\u00e9 ouest du chateau, des fabriques artisanales de tuiles en terre cuite vont se d\u00e9velopper (14\u00e8me si\u00e8cle) donnant le nom aux Tuileries durant l'expansion du palais du Louvre.</p> <p>Un dernier \u00e9pisode marqua tragiquement le Louvre, \u00e0 savoir son indendie \ud83d\udd25 ainsi que celui des Tuileries lors des combats de la Commune de Paris en mai 1871. Pendant la \u00ab\u202fSemaine sanglante\u202f\u00bb, les Communards mettent le feu au palais des Tuileries et allument des braseros et des feux dans l\u2019aile nord du Louvre pour l\u2019incendier \u00e0 son tour. Ce sont Henri Barbet de Jouy (conservateur des mus\u00e9es imp\u00e9riaux) et le marquis de Sigoyer (militaire royaliste) qui interviennent\u202f: ils font percer les toitures du Louvre pour redresser la \u00ab chemin\u00e9e \u00bb et \u00e9vacuer la chaleur, ralentissant ainsi la propagation du feu. Leurs efforts et l\u2019avanc\u00e9e des troupes \u00ab loyalistes \u00bb forcent les Communards \u00e0 se retirer avant que le brasier ne d\u00e9truise tout le mus\u00e9e. Malgr\u00e9 la perte totale des Tuileries, le Louvre est sauv\u00e9\u202f: ses collections et la structure principale \u00e9chappent \u00e0 la destruction.</p> <p>A partir du roi Fran\u00e7ois 1er, des collections d'oeuvres sont accumul\u00e9es, d'abord en France mais successivement aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, par les rois qui se succ\u00e8dent. Le tr\u00e9sor de la nation en finance une partie et les collections sont finalement rassembl\u00e9es au Louvre, o\u00f9 le roi r\u00e9side depuis le 14\u00e8me si\u00e8cle (Charles V). Fran\u00e7ois 1er fera des travaux cons\u00e9quents (d\u00e9truira le donjon) et ce n'est que Louis XIV qui finalement d\u00e9m\u00e9nagera \u00e0 Versailles en 1682.</p> <p>Les collections du  Louvre sont d'abord accessibles aux aristocrates et certains privil\u00e9gi\u00e9s peuvent ainsi admirer les oeuvres royales (notamment les peintures), mais c'est avec la r\u00e9volution de 1789 qu'il deviendra r\u00e9ellement mus\u00e9e : le peuple aura d\u00e9sormais acc\u00e8s aux tr\u00e9sors qu'il abrite et ce gratuitement. Le Museum national des arts est n\u00e9.</p> <p>Les rois thaumaturges : \u00ab\u202fLe roi te touche, Dieu te gu\u00e9rit\u202f\u00bb (...) des \u00e9crouelles, au bord de l'eau.</p> <p>Le pouvoir des rois thaumaturges vient d\u2019une croyance m\u00e9di\u00e9vale selon laquelle les rois de France et d\u2019Angleterre, en raison de leur sacre et de leur caract\u00e8re sacr\u00e9, \u00e9taient capables de gu\u00e9rir miraculeusement les \u00e9crouelles (maladie des ganglions, appel\u00e9e aujourd\u2019hui ad\u00e9nite tuberculeuse) par le simple toucher et le signe de croix. Cette facult\u00e9, apparue \u00e0 partir du r\u00e8gne de Philippe Ier et attest\u00e9e sous Louis VI, \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme un don divin transmis lors du sacre \u00e0 Reims et associ\u00e9 \u00e0 la fonction royale.</p> <p>La c\u00e9r\u00e9monie des \u00e9crouelles \u00e9volue d\u2019un geste quotidien sous Saint Louis \u00e0 un grand rituel public et solennel \u00e0 partir du XVe si\u00e8cle : les malades \u00e9taient regroup\u00e9s lors de grandes f\u00eates chr\u00e9tiennes, souvent au Louvre, o\u00f9 le roi les effleurait en pronon\u00e7ant la formule \u00ab\u202fLe roi te touche, Dieu te gu\u00e9rit\u202f\u00bb. \u00c0 l\u2019issue du toucher, il \u00e9tait fr\u00e9quent que les gu\u00e9ris re\u00e7oivent une \u00e9cuelle (petite coupe, parfois b\u00e9nite) ayant servi \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie, en guise de souvenir et de gage de protection.</p> <p>Ce rite, analys\u00e9 en profondeur par l\u2019historien Marc Bloch, marque le lien entre la royaut\u00e9, la religion et le miracle\u202f: il perdure en France jusqu\u2019\u00e0 la fin de la monarchie, le dernier acte \u00e9tant accompli par Charles X en 1825. La c\u00e9r\u00e9monie au Louvre se d\u00e9roulait traditionnellement dans la Grande Galerie (\u00e9galement appel\u00e9e autrefois \u00ab\u202fGalerie du bord de l\u2019eau\u202f\u00bb.</p>"},{"location":"blog/post3/#antiquites-proche-orient","title":"Antiquit\u00e9s : Proche-Orient","text":"<p>H\u00e9ros ma\u00eetrisant un lion, fa\u00e7ade de la salle du tr\u00f4ne </p> <p>Le bas-relief monumental \u00ab H\u00e9ros ma\u00eetrisant un lion \u00bb fait partie des chefs-d\u2019\u0153uvre des antiquit\u00e9s du Proche-Orient conserv\u00e9s au Louvre, dans le d\u00e9partement des Antiquit\u00e9s orientales, salle du tr\u00f4ne dite \u00ab Cour de Khorsabad \u00bb. Dat\u00e9 vers 710 av. J-C et haut de 5,5m, ce relief repr\u00e9sente un h\u00e9ros mythique (identifi\u00e9 parfois \u00e0 Gilgamesh), debout, tenant un fouet et ma\u00eetrisant un lion rampant contre sa poitrine\u2014symbole de force et de pouvoir royal. Le lion, animal redout\u00e9 en M\u00e9sopotamie, repr\u00e9sente la nature sauvage\u202f: la sc\u00e8ne illustre la domination de l\u2019ordre royal et civilisateur sur le chaos.</p> <p></p> <p>Un air de Pers\u00e9polis : les taureaux ail\u00e9s \u00e0 t\u00eate humaine - lamassus - sont des g\u00e9nies protecteurs (symboles de force, d\u2019intelligence et de vision surnaturelle), v\u00e9ritables \u00ab\u202fgardiens\u202f\u00bb.   </p> <p></p> <p>Je m'interroge... </p> <p>Particularit\u00e9\u202f: Ces taureaux sont sculpt\u00e9s avec cinq pattes \u2013 vus de face, ils semblent immobiles\u202f; vus de c\u00f4t\u00e9, ils avancent\u202f: cette convention artistique leur donne le double aspect mouvement/repos. La tiare \u00e0 cornes indique leur statut divin. Positionn\u00e9s \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du palais, ils devaient impressionner le visiteur et repousser toute influence n\u00e9faste.</p> <p></p> <p>Lion de Mari, chef-d\u2019\u0153uvre du d\u00e9partement des Antiquit\u00e9s orientales du Louvre, datant du d\u00e9but du II\u1d49 mill\u00e9naire av. J.-C. Cuivre martel\u00e9 sur une \u00e2me de bois (technique rare pour l\u2019\u00e9poque), incrustations min\u00e9rales pour les yeux ; pattes avant allong\u00e9es, lion couch\u00e9, restaur\u00e9 partiellement apr\u00e8s sa d\u00e9couverte.  </p> <p>Ce lion, ainsi qu\u2019un autre exemplaire conserv\u00e9 au mus\u00e9e d\u2019Alep, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du temple d\u00e9di\u00e9 \u00e0 une divinit\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e sous le nom de \u00ab\u202fRoi du Pays\u202f\u00bb. Les deux animaux \u00e9taient install\u00e9s l\u2019un pr\u00e8s de l\u2019autre sur un podium \u00e0 gauche de l\u2019entr\u00e9e du sanctuaire, la partie arri\u00e8re des deux sculptures \u00e9tait encastr\u00e9e dans le mur de telle sorte que les deux lions semblaient surgir de la paroi, mena\u00e7ants, pr\u00eats \u00e0 bondir vers l\u2019int\u00e9rieur du temple. La t\u00eate tourn\u00e9e vers la droite, ils surveillaient les visiteurs \u00e0 l\u2019entr\u00e9e comme \u00e0 la sortie\u202f: cette position particuli\u00e8re fait penser qu\u2019ils avaient peut-\u00eatre une fonction diff\u00e9rente de celle des classiques animaux gardiens de porte. Selon une technique bien attest\u00e9e au Proche-Orient, le corps du lion est compos\u00e9 de plaques de cuivre fix\u00e9es \u00e0 l\u2019aide de clous sur une \u00e2me en bois qui a maintenant disparu. Les yeux, incrust\u00e9s de calcaire et de schiste, et la dentition en os qui garnissait la gueule rugissante du fauve contribuaient \u00e0 accentuer le caract\u00e8re r\u00e9aliste de cette pi\u00e8ce exceptionnelle.</p> <p></p> <p>Le code de Hammurabi </p> <p>Le Code de Hammurabi est le recueil juridique le plus important du Proche-Orient ancien, ant\u00e9rieur aux lois bibliques. La st\u00e8le expos\u00e9e au mus\u00e9e du Louvre, est un monument en basalte r\u00e9dig\u00e9 au XVIII\u1d49 si\u00e8cle av. J.-C. \u00e0 Babylone sous le r\u00e8gne du roi Hammurabi. Grav\u00e9e en \u00e9criture cun\u00e9iforme akkadienne, elle expose pr\u00e8s de 300 lois couvrant la vie civile, commerciale, familiale et p\u00e9nale du royaume, et constitue l\u2019un des plus anciens et plus pr\u00e9cieux recueils juridiques au monde. La st\u00e8le pr\u00e9sente aussi une sc\u00e8ne o\u00f9 le roi re\u00e7oit l\u2019investiture du dieu Shamash, illustrant la l\u00e9gitimit\u00e9 divine du pouvoir et de la justice</p> <p></p> <p>Panneau de briques : lion passant (terre cuite en gla\u00e7ure, Babylone - Iraq, r\u00e8gne de Nabuchodonosor II en 600 av. J-C) </p> <p>Ce panneau appartenait au d\u00e9cor de la Voie Processionnelle de Babylone qui conduisait du temple de Marduk au temple de l'Akitu, en passant par la Porte d'Ishtar. Le lion est l'animal attribut de cette d\u00e9esse. Le cort\u00e8ge des pr\u00eatres empruntait cette voie lors des c\u00e9r\u00e9monies de la f\u00eate du Nouvel An qui se d\u00e9roulait \u00e0 l'\u00e9quinoxe de printemps. La Voie Processionnelle, mise au jour au cours des fouilles allemandes de Babylone, est partiellement reconstitu\u00e9e au Vorderasiatisches Museum de Berlin.</p> <p></p> <p>J'aimerais tant d\u00e9chiffrer! </p>"},{"location":"blog/post3/#antiquites-egypte","title":"Antiquit\u00e9s : Egypte","text":"<p>Magnifique Grand Sphinx de Tanis : \u00e0 l'inverse des Dieux, les Pharaons avaient le corps d'un animal et une t\u00eate humaine. On aper\u00e7oit les traces du Cobra sur la coiffe de t\u00eate. </p> <p>Le Grand Sphinx de Tanis est une imposante sculpture en granite rose datant probablement du d\u00e9but de l\u2019Ancien Empire \u00e9gyptien (vers 2600 av. J.-C.), d\u00e9couverte \u00e0 Tanis dans le delta du Nil. Cette statue colossale repr\u00e9sente un pharaon \u00e0 corps de lion, coiff\u00e9 du n\u00e9m\u00e8s caract\u00e9ristique et portant la barbe postiche royale ainsi que l\u2019uraeus, symbole de pouvoir. D\u2019une longueur d\u2019environ 4,80\u202fm, d\u2019une hauteur de 1,83\u202fm et d\u2019une largeur de 1,54\u202fm, il s\u2019agit de l\u2019un des plus grands sphinx conserv\u00e9s hors d\u2019\u00c9gypte. Symbole de la puissance et de la protection royales, cette \u0153uvre \u00e9tait probablement plac\u00e9e \u00e0 l\u2019entr\u00e9e d\u2019un temple afin de prot\u00e9ger les lieux sacr\u00e9s, impressionnant les visiteurs par sa monumentalit\u00e9 et la finesse de sa sculpture.</p> <p></p> <p>Sarcophage anthropomorphe </p> <ul> <li>Mat\u00e9riau et style\u202f: Ce cercueil est en bois stuqu\u00e9 et peint, souvent dor\u00e9 comme ici, et sculpt\u00e9 en forme humaine afin d\u2019assurer au d\u00e9funt protection et identification dans l\u2019au-del\u00e0. Le visage et la coiffe sont moul\u00e9s selon les conventions royales et sacerdotales.</li> <li>Fonction\u202f: Il servait \u00e0 contenir la momie du d\u00e9funt, tout en lui garantissant le b\u00e9n\u00e9fice des rites fun\u00e9raires et la protection magique des dieux.</li> <li>D\u00e9coration\u202f: Les sarcophages anthropomorphes pouvaient porter des repr\u00e9sentations du dieu Osiris, des extraits du Livre des morts, des formules d\u2019offrandes et de protection, des motifs d\u2019ailes et de scarab\u00e9e, et le nom du propri\u00e9taire inscrit sur le couvercle ou le socle.</li> </ul> <p></p> <p>Gravure sur coffre fun\u00e9raire : Isis. </p> <p>La gravure visible sur ce fragment de sarcophage ou coffre fun\u00e9raire \u00e9gyptien pr\u00e9sente la d\u00e9esse Isis, reconnaissable \u00e0 son tr\u00f4ne pos\u00e9 sur la t\u00eate (hi\u00e9roglyphe qui compose son nom), souvent repr\u00e9sent\u00e9e assise ou agenouill\u00e9e, les bras d\u00e9ploy\u00e9s et les ailes \u00e9tendues en signe de protection. Iconographie et signification.</p> <ul> <li>Isis joue dans l\u2019au-del\u00e0 et les chambres fun\u00e9raires un r\u00f4le de protectrice\u202f: ses ailes enserrent le corps du d\u00e9funt ou le sarcophage, symbolisant sa capacit\u00e9 \u00e0 envelopper et pr\u00e9server l\u2019\u00e2me.</li> <li>Dans l\u2019art fun\u00e9raire, Isis est souvent accompagn\u00e9e de Nephthys dans la m\u00eame posture pour \u00ab\u202fenvelopper\u202f\u00bb symboliquement la momie et lui garantir renaissance et immortalit\u00e9.</li> <li>Elle est une figure centrale des mythes de la mort et de la r\u00e9surrection (Osiris), m\u00e9diatrice entre le monde des vivants et celui des dieux.</li> </ul> <p></p> <p>Momie </p> <p>Cette momie expos\u00e9e au Louvre est exemplaire de la pratique fun\u00e9raire \u00e9gyptienne classique, probablement du Nouvel Empire ou de la Basse \u00c9poque. Description et \u00e9l\u00e9ments caract\u00e9ristiques</p> <ul> <li>Momification\u202f: Le corps est envelopp\u00e9 de nombreuses bandes de lin, la t\u00eate et les mains model\u00e9es soigneusement. Le visage peut \u00eatre peint ou recouvert d\u2019un masque stylis\u00e9 pour rappeler la physionomie du d\u00e9funt.</li> <li>Ornementation\u202f: Sur le torse et les jambes, on distingue des cartonnages peints\u202f: il s\u2019agit de plaques de carton enduites, d\u00e9cor\u00e9es de sc\u00e8nes religieuses et de textes du Livre des morts, destin\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger symboliquement la momie.</li> <li>Collier et objets fun\u00e9raires\u202f: Au niveau de la t\u00eate, on aper\u00e7oit un collier ou une guirlande v\u00e9g\u00e9tale, offrande traditionnelle associ\u00e9e \u00e0 la momie\u202f; au sol, des pots de fa\u00efence pouvant servir aux offrandes alimentaires ou rituelles, voire \u00e0 contenir des visc\u00e8res (vases canopes).</li> </ul> <p></p> <p>Les Egyptiens jouaient aussi ! </p>"},{"location":"blog/post3/#antiquites-grece-et-rome","title":"Antiquit\u00e9s : Gr\u00e8ce et Rome","text":"<p>Femme voil\u00e9e (Antonio Corradini, vers 1717) </p> <p>Corradini s'\u00e9tait fait une sp\u00e9cialit\u00e9 de ce type de figure voil\u00e9e, un tour de force qu'il utilisa pour repr\u00e9senter les figures les plus diverses.</p> <p></p> <p>Diane Chasseresse </p> <p>La c\u00e9l\u00e8bre Diane chasseresse dite aussi \u00ab Diane de Versailles \u00bb, est un chef-d\u2019\u0153uvre de la sculpture gr\u00e9co-romaine.  Description</p> <ul> <li>Elle figure Diane (Artemis en grec), d\u00e9esse de la chasse, de la nature sauvage et de la lune, identifi\u00e9e par sa tunique courte et son carquois.</li> <li>Diane avance d\u2019un pas vif, tenant un arc (dont le morceau est parfois manquant), accompagn\u00e9e d\u2019une biche qui bondit \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s \u2014 symbole de puret\u00e9 et de la nature qu\u2019elle prot\u00e8ge.</li> <li>Il s\u2019agit d\u2019une copie romaine en marbre (Ier ou IIe si\u00e8cle ap. J.-C.) d\u2019apr\u00e8s un original grec en bronze du IVe si\u00e8cle av. J.-C., attribu\u00e9 \u00e0 L\u00e9ochar\u00e8s. La version pr\u00e9sent\u00e9e au Louvre est arriv\u00e9e sous Henri II comme ornement du ch\u00e2teau de Fontainebleau, avant d\u2019int\u00e9grer les collections royales puis nationales. Contexte culturel : Diane exprime l\u2019id\u00e9al f\u00e9minin antique (ind\u00e9pendance, \u00e9nergie, beaut\u00e9) et la puissance du divin en dialogue avec la nature. La composition dynamique, le v\u00eatement volant et la gr\u00e2ce du mouvement font de cette \u0153uvre un mod\u00e8le classique de la statuaire antique et renaissante.</li> </ul> <p></p> <p>La V\u00e9nus de Milo : sculpture grecque et non une copie romaine. Le nez a \u00e9t\u00e9 refait! Estim\u00e9e du 2\u00e8me si\u00e8cle av JC. </p> <p>La V\u00e9nus de Milo est l\u2019une des statues antiques les plus c\u00e9l\u00e8bres au monde. D\u00e9couverte en 1820 sur l\u2019\u00eele grecque de Milo, elle a rapidement rejoint les collections du Louvre en 1821. Sculpt\u00e9e en marbre vers 150\u2013130 av. J.-C., elle repr\u00e9sente une d\u00e9esse \u00e0 demi nue, g\u00e9n\u00e9ralement identifi\u00e9e \u00e0 Aphrodite (V\u00e9nus pour les Romains), la d\u00e9esse de l\u2019amour et de la beaut\u00e9. L\u2019absence de ses bras fait partie de son myst\u00e8re et nourrit l\u2019imaginaire des visiteurs\u202f: plusieurs hypoth\u00e8ses existent sur la position qu\u2019ils occupaient (tenant une pomme, ou un miroir\u2026). Son style conjugue l\u2019\u00e9l\u00e9gance classique et le raffinement hell\u00e9nistique, faisant d\u2019elle un symbole universel de la beaut\u00e9 f\u00e9minine. L\u2019\u0153uvre fascine aussi par son histoire mouvement\u00e9e et par le d\u00e9bat sur son identification\u202f: certains la relient \u00e0 Amphitrite, divinit\u00e9 locale de Milo, mais la repr\u00e9sentation sensuelle penche pour Aphrodite.</p> <p>L'id\u00e9e de la pomme \u00e9voque la pomme de la discorde</p> <p>Le mythe grec de la \ud83c\udf4f \u00ab\u202fpomme de la discorde\u202f\u00bb d\u00e9bute au mariage de P\u00e9l\u00e9e et Th\u00e9tis, auquel la d\u00e9esse \u00c9ris (Discorde) n\u2019est pas invit\u00e9e. Pour se venger, elle jette au banquet une pomme d\u2019or portant l\u2019inscription \u00ab\u202f\u00c0 la plus belle\u202f\u00bb.</p> <p>Trois d\u00e9esses \u2014 H\u00e9ra, Ath\u00e9na et Aphrodite \u2014 revendiquent le fruit. Incapable de les d\u00e9partager, Zeus confie le choix au mortel P\u00e2ris. Chacune fait une promesse\u202f: H\u00e9ra offre la puissance, Ath\u00e9na la victoire, Aphrodite l\u2019amour de la plus belle femme au monde \u2014 H\u00e9l\u00e8ne de Sparte. P\u00e2ris remet la pomme \u00e0 Aphrodite, enl\u00e8ve H\u00e9l\u00e8ne \u00e0 Sparte et d\u00e9clenche la guerre de Troie. Depuis, \u00ab\u202fpomme de discorde\u202f\u00bb d\u00e9signe le point de d\u00e9part d\u2019un conflit important!</p> <p></p> <p>Victoire de Samothrace : ses ailes ont inspir\u00e9 le logo de la marque Nike. </p> <p>La Victoire de Samothrace (Nik\u00e8) est une sculpture monumentale du II\u1d49 si\u00e8cle av. J.-C., chef-d\u2019\u0153uvre de l\u2019art hell\u00e9nistique grec. Expos\u00e9e en majest\u00e9 au sommet de l\u2019escalier Daru du Louvre, elle fut d\u00e9couverte en 1863 sur l\u2019\u00eele de Samothrace, o\u00f9 elle ornait le sanctuaire des Grands Dieux. Elle repr\u00e9sente la d\u00e9esse ail\u00e9e de la Victoire, saisie au moment o\u00f9 elle prend son envol ou atterrit sur la proue d\u2019un navire\u202f: le mouvement du drap\u00e9 et la force du torse expriment la puissance et le souffle divin. Sa t\u00eate et ses bras sont manquants, accentuant son caract\u00e8re \u00e9nigmatique. Cette \u0153uvre comm\u00e9more une victoire navale et fut con\u00e7ue comme une offrande religieuse \u2014 son emplacement \u00e9lev\u00e9 au Louvre renforce l\u2019effet spectaculaire et la sensation de triomphe qu\u2019elle incarne.</p>"},{"location":"blog/post3/#peintures-italie-et-france","title":"Peintures : Italie et France","text":"<p>Le Radeau de la M\u00e9duse (G\u00e9ricault) </p> <p>Gericault a rencontr\u00e9 les rescap\u00e9s de la M\u00e9duse, histoire suivie par le public, comme le vol de la Joconde. Sublime les \u00e9motions, apologie de l'esclavage (aboli en 1848 car r\u00e9tabli par Napol\u00e9on 1er). </p> <p>Le radeau ne serait pas restaurable \u00e0 cause du Zinc. Peut \u00eatre disparue dans 50ans?</p> <p></p> <p>La Libert\u00e9 </p> <p>La Libert\u00e9- tours de N-D. Ambigu\u00eft\u00e9 car Delacroix montre une femme du peuple, r\u00e9volution de 1840 (royaliste?) mais plus tard, symbole r\u00e9publicain (3\u00e8me r\u00e9publique). </p> <p></p> <p>Jeanne d'Arc </p> <p></p> <p>La chastet\u00e9 </p> <p></p> <p>Napol\u00e9on </p> <p></p> <p>Napol\u00e9on </p> <p></p> <p>Louis Le Grand (XIV) et la Qu\u00eate du Temps! </p> <p></p> <p>Louis XIV </p> <p></p> <p>Galerie d'Appollon </p> <p>La Galerie d'Apollon (Louis XIV) constitue une  \u00e9bauche de la Galerie des Glaces car apr\u00e8s 20 ans, le roi Soleil  d\u00e9m\u00e9nagera au Chateau de Versailles. On peut y voir aussi les Joyaux de la Couronne, une collection initi\u00e9e par Fran\u00e7ois 1er qui utilise le tr\u00e9sor pour acheter un premier rubis :  le C\u00f4te de Bretagne. Autre pi\u00e8ce marquante : Le R\u00e9gent, diamant d'une taille cons\u00e9quente et r\u00e9put\u00e9 \u00eatre le plus pur au monde (transparence exceptionnelle). \u00c9poque Louis XV (Philippe d\u2019Orl\u00e9ans n\u2019est pas le p\u00e8re mais le cousin du roi, il exerce le pouvoir en son nom pendant la minorit\u00e9 du jeune Louis XV.).</p> <p>Tapisseries murales peintes</p> <p>Certains portraits install\u00e9s sur les murs de la galerie d\u2019Apollon sont bien des tapisseries tiss\u00e9es (et non des peintures sur toile ou bois). En effet, lors de la restauration du Louvre au XIX\u1d49 si\u00e8cle (Sous Napol\u00e9on III et le Second Empire), une commande de l\u2019\u00c9tat fut pass\u00e9e \u00e0 la Manufacture des Gobelins pour ex\u00e9cuter des grandes tapisseries de haute lisse repr\u00e9sentant les rois, reines et artistes li\u00e9s au Louvre et \u00e0 son histoire.</p> <p>Ces portraits sont donc tiss\u00e9s en laine, coton et soie, selon la technique traditionnelle des Gobelins, d\u2019apr\u00e8s des cartons peints par des artistes comme Appert, Jobb\u00e9-Duval, ou sur des mod\u00e8les de Hyacinthe Rigaud pour Louis XIV. Elles sont fix\u00e9es aux murs, \u00e0 l\u2019instar de v\u00e9ritables tableaux, et viennent compl\u00e9ter le d\u00e9cor somptueux de la galerie d\u2019Apollon\u202f: elles incarnent l\u2019alliance du prestige textile fran\u00e7ais et de la repr\u00e9sentation dynastique, et sont bien des \u0153uvres tiss\u00e9es (pas peintes).</p> <p></p> <p>HIV! </p> <p></p> <p>Un air bien triste... </p> <p></p> <p>Noces de Canaa </p> <p></p> <p>Mona Lisa et ses adorateurs </p> <p></p> <p>Fran\u00e7ois 1er avait du nez ! </p>"}]}